

Nombre Diego Luis Solano Pelara

Fecha

Profesor

Materia

Institución

Curso

Nota

① Distancia entre señales

Las señales dadas son:

$$x_1(t) = A e^{-jn\omega_0 t} ; x_2(t) = B e^{jm\omega_0 t}$$

$$\omega_0 = \frac{2\pi}{T}, A, B \in \mathbb{R}^+ ; n, m \in \mathbb{Z}$$

La distancia al cuadrado es:

$$d^2(x_1, x_2) = \frac{1}{T} \int_0^T |x_1(t) - x_2(t)|^2 dt$$

Expandiendo el término al cuadrado

$$|x_1(t) - x_2(t)|^2 = x_1(t)x_1^*(t) - x_1(t)x_2^*(t) - x_2(t)x_1^*(t) + x_2(t)x_2^*(t)$$

Sustituyendo las expresiones de $x_1(t)$ y $x_2(t)$

$$|x_1(t) - x_2(t)|^2 = (A e^{-jn\omega_0 t})(A e^{jn\omega_0 t}) - (A e^{-jn\omega_0 t})(B e^{-jm\omega_0 t}) + \\ - (B e^{jm\omega_0 t})(A e^{jn\omega_0 t}) + (B e^{jm\omega_0 t})(B e^{-jm\omega_0 t})$$

$$|x_1(t) - x_2(t)|^2 = A^2 e^0 + B^2 e^0 - AB [e^{-j(n+m)\omega_0 t} + e^{j(n+m)\omega_0 t}]$$

Usando la identidad de Euler $e^{j\theta} + e^{-j\theta} = 2\cos(\theta)$

$$|x_1(t) - x_2(t)|^2 = A^2 + B^2 - 2AB \cos((n+m)\omega_0 t)$$

Integrando sobre/respecto un periodo de señal

$$d^2(x_1, x_2) = \frac{1}{T} \int_0^T (A^2 + B^2 - 2AB \cos((n+m)\omega_0 t)) dt$$

$$d^2(x_1, x_2) = \frac{1}{T} \left[\int_0^T (A^2 + B^2) dt - \int_0^T 2AB \cos((n+m)\omega_0 t) dt \right]$$

Componente DC

$$\int_0^T (A^2 + B^2) dt = (A^2 + B^2) [t]_0^T = \underline{(A^2 + B^2) T}$$

Componente senoidal

⇒ Caso 1: $n+m \neq 0$

$$\int_0^T \cos((n+m)\omega_0 t) dt = \left[\frac{\sin((n+m)\omega_0 t)}{(n+m)\omega_0} \right]_0^T = \frac{\sin((n+m)\omega_0 T) - \sin(0)}{(n+m)\omega_0}$$

$$\omega_0 T = 2\pi \Rightarrow \sin((n+m)2\pi) = 0$$

$$\Rightarrow \int_0^T 2AB \cos((n+m)\omega_0 t) dt = 0$$

⇒ Caso 2: $n+m = 0$

$$\int_0^T \cos(0) dt = \int_0^T 1 dt = T \Rightarrow \int_0^T 2AB \cos(0) dt = 2ABT$$

Sumando ambos componentes

⇒ Caso 1

$$d^2(x_1, x_2) = \frac{1}{T} [(A^2 + B^2)T - 0] = \underline{A^2 + B^2}$$

⇒ Caso 2

$$d^2(x_1, x_2) = \frac{1}{T} [(A^2 + B^2)T - 2ABT] = \frac{T}{T} [A^2 + B^2 - 2AB] = \underline{(A - B)^2}$$

En conclusión, la distancia media cuadrada entre las señales es:

$$d^2(x_1, x_2) = \begin{cases} A^2 + B^2 & \text{si } n+m \neq 0 \\ (A - B)^2 & \text{si } n+m = 0 \end{cases}$$

② Conversión analógico-digital

La señal dada es:

$$x(t) = 3\cos(1000\pi t) + 5\sin(3000\pi t) + 10\cos(11000\pi t)$$

Las frecuencias de la señal son, en sus componentes angulares, estas:

$$\begin{aligned} \omega_1 &= 1000\pi & \Rightarrow f_1 &= 500 \text{ Hz} \\ \omega_2 &= 3000\pi & \Rightarrow f_2 &= 1500 \text{ Hz} \\ \omega_3 &= 11000\pi & \Rightarrow f_3 &= 5500 \text{ Hz} \end{aligned}$$

La $f_s = 5000\text{Hz}$ es menor que $2f_{\max} = 2f_s$, por tanto no se cumple el teorema de Nyquist.

Se procede a diseñar un CAD con $f_s \geq 2f_{\max} \Rightarrow \hat{f}_s \geq 11000\text{Hz}$

Se muestrea (discreta) sustituyendo $t = n\hat{T}_s = n/\hat{f}_s$

$$x[n] = x[n/\hat{f}_s] = 3\cos\left(\frac{1000\pi n}{11000}\right) + 5\sin\left(\frac{3000\pi n}{11000}\right) + 10\cos\left(\frac{11000\pi n}{11000}\right)$$

$$x[n] = 3\cos\left(\frac{\pi n}{11}\right) + 5\sin\left(\frac{3\pi n}{11}\right) + 10\cos(\pi n)$$

Para cuantizar, se determinan los niveles

$$L = 2^B; B = 4 \Rightarrow L = 2^4 = 16 \Rightarrow \underline{\underline{16 \text{ niveles}}}$$

El rango de la señal es la suma de las amplitudes de sus componentes

$$\max(|x(t)|) \leq |3| + |5| + |10| = 18$$

Asumiendo cuantización bipolar simétrica

$$R = 2 \times 18 \Rightarrow \underline{\underline{[-18, 18]}}$$

El espaciado entre niveles es

$$\Delta = \frac{R}{L} = \frac{36}{16} = 2.25$$

③ Coeficientes de la serie de Fourier

La fórmula general para los coeficientes de Fourier de $x(t)$ sobre el intervalo $[t_i, t_f]$ con $T = t_f - t_i$ es:

$$C_n = \frac{1}{T} \int_{t_i}^{t_f} x(t) e^{-jn\omega_0 t} dt; \quad \omega_0 = \frac{2\pi}{T}$$

Para relacionar C_n con $x'(t)$ se integra por partes

$$u = x(t) \rightarrow du = x'(t)$$

$$dv = e^{-jn\omega_0 t} \rightarrow v = \int e^{-jn\omega_0 t} = \frac{e^{-jn\omega_0 t}}{-jn\omega_0} \quad \text{para } n \neq 0$$

$$C_n = \frac{1}{T} \left[x(t) \frac{e^{-jn\omega_0 t}}{-jn\omega_0} \right]_{t_i}^{t_f} - \int_{t_i}^{t_f} x'(t) \frac{e^{-jn\omega_0 t}}{-jn\omega_0} dt$$

Dado que $x(t)$ es periódica con periodo $T = t_f - t_i$ se cumple que $x(t_f) = x(t_i)$

Además:

$$e^{-jn\omega_0 t_f} = e^{-jn\omega_0 (t_i + T)} = e^{-jn\omega_0 t_i} e^{-jn\omega_0 T} = e^{-jn\omega_0 t_i} e^{-jn2\pi} = e^{-jn\omega_0 t_i}$$

Por tanto, la evaluación queda

$$x(t) \frac{e^{-jn\omega_0 t}}{-jn\omega_0} \Big|_{t_i}^{t_f} = x(t_f) \frac{e^{-jn\omega_0 t_f}}{-jn\omega_0} - x(t_i) \frac{e^{-jn\omega_0 t_i}}{-jn\omega_0} = 0$$

Reescribiendo para $n \neq 0$

$$C_n = \frac{1}{T} \left[- \int_{t_i}^{t_f} x'(t) \frac{e^{-jn\omega_0 t}}{-jn\omega_0} dt \right] = \frac{1}{T} \frac{1}{jn\omega_0} \int_{t_i}^{t_f} x'(t) e^{-jn\omega_0 t} dt$$

Aplicando nuevamente integración por partes

$$\begin{aligned} u &= x'(t) \rightarrow du = x''(t) dt \\ dv &= e^{-jn\omega_0 t} \rightarrow v = \frac{e^{-jn\omega_0 t}}{-jn\omega_0} \end{aligned}$$

$$\int_{t_i}^{t_f} x'(t) e^{-jn\omega_0 t} dt = \underbrace{x'(t) \frac{e^{-jn\omega_0 t}}{-jn\omega_0} \Big|_{t_i}^{t_f}}_{\rightarrow 0} - \int_{t_i}^{t_f} x''(t) \frac{e^{-jn\omega_0 t}}{-jn\omega_0} dt$$

$$\Rightarrow C_n = \frac{1}{T} \frac{1}{jn\omega_0} \left[0 - \int_{t_i}^{t_f} x''(t) \frac{e^{-jn\omega_0 t}}{-jn\omega_0} dt \right]$$

$$C_n = \frac{1}{T} \frac{1}{jn\omega_0} \frac{-1}{-jn\omega_0} \int_{t_i}^{t_f} x''(t) e^{-jn\omega_0 t} dt$$

$$C_n = \frac{1}{T} \frac{1}{(jn\omega_0)^2} \int_{t_i}^{t_f} x''(t) e^{-jn\omega_0 t} dt$$

$$C_n = \frac{1}{(t_f - t_i)} \frac{1}{(-n^2 \omega_0^2)} \int_{t_i}^{t_f} x''(t) e^{-jn\omega_0 t} dt$$

$$C_n = \frac{1}{+ (t_f - t_i) n^2 \omega_0^2} \int_{t_i}^{t_f} x''(t) e^{-jn\omega_0 t} dt$$

Los coeficientes de la serie de Fourier trigonométrica se puede calcular como

$$C_n = \frac{1}{(t_i - t_f)n^2\omega_0^2} \int_{t_i}^{t_f} x''(t) e^{-jn\omega_0 t} dt$$

$$C_n = \frac{1}{(t_i - t_f)n^2\omega_0^2} \int_{t_i}^{t_f} x''(t) [\cos(n\omega_0 t) - j \sin(n\omega_0 t)] dt$$

$$C_n = \frac{1}{(t_i - t_f)n^2\omega_0^2} \int_{t_i}^{t_f} x''(t) \cos(n\omega_0 t) dt - \frac{j}{(t_i - t_f)n^2\omega_0^2} \int_{t_i}^{t_f} x''(t) \sin(n\omega_0 t) dt$$

Usando la igualdad de la parte real de $a_n = 2 \operatorname{Re}\{C_n\}$ se obtiene

$$a_n = \frac{2}{(t_i - t_f)n^2\omega_0^2} \int_{t_i}^{t_f} x''(t) \cos(n\omega_0 t) dt$$

Ahora la parte imaginaria $b_n = -2 \operatorname{Im}\{C_n\}$ se tiene que

$$b_n = \frac{2}{(t_i - t_f)n^2\omega_0^2} \int_{t_i}^{t_f} x''(t) \sin(n\omega_0 t) dt$$

④ Espectro de Fourier de señal triangular

De la figura se tiene que, por simetría, estos son los datos:

→ Amplitud máxima: A

Punto de cresta: d_1 y $-d_1$

Base: d_2 y $-d_2$

Periodo: $T_0 = 2d_2$

Frecuencia angular: $\omega_0 = \frac{2\pi}{T} = \frac{\pi}{d_2}$

Definición de $x(t)$ en $[0, d_2]$

→ Tramo $[0, d_1]$ (subida): $x(t) = m_1 t + b_1$. Pasa por $(0, 0)$ y (d_1, A)

$$m_1 = \frac{A - 0}{d_1 - 0} = \frac{A}{d_1} \Rightarrow x(t) = \frac{A}{d_1} t$$

→ Tramo $[d_1, d_2]$ (bajada): $x(t) = m_2 t + b_2$. Pasa por (d_1, A) y $(d_2, 0)$

$$m_2 = \frac{0 - A}{d_2 - d_1} = -\frac{A}{d_2 - d_1} \quad ; \quad b_2 = -m_2 d_2 \Rightarrow x(t) = -\frac{A}{d_2 - d_1} t + \frac{A d_2}{d_2 - d_1}$$

$$x(t) = \frac{A}{d_2 - d_1} (d_2 - t)$$